\section{Entwurf}
\label{ch:entwurf}
In diesem Kapitel wird der softwaretechnische Entwurf des Planungsassistenten dargelegt. Dabei werden sowohl die Architektur als auch Entwurfsentscheidungen auf Klassenebene beschrieben. Des Weiteren werden für die verschiedenen Komponenten entsprechende Schnittstellen definiert. In Kapitel \ref{ch:entwurf:gesammtarchitectur} ist die Gesamtarchitektur des Planungsassistenten inklusive der Technologiewahl beschrieben. Da die Technologiewahl der Cross-Plattform-App viele Abwägungen und eine Betrachtung der Grundlagen von Cross-Plattform-Frameworks enthält, wird sie in Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app} genauer beschrieben. Anschließend werden die einzelnen Komponenten bzw. Services im Detail betrachtet. Dabei beschäftigt sich Kapitel \ref{ch:entwurf:orchestrierungs_Service} mit dem Entwurf des Orchestrierungs-Services, Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter} mit dem Routing-Adapter und Kapitel \ref{ch:entwurf:cross_plattform_app} mit der Cross-Plattform-App.

\subsection{Gesamtarchitektur}
\label{ch:entwurf:gesammtarchitectur}
Als Architektur für den Planungsassistenten soll eine Microservice-Architektur (siehe Kapitel  \ref{ch:grundlagen:technisch:microservice_architektur}) gewählt werden. Laut der JetBrains \glqq The State of developer Ecosystem\grqq{} Umfrage von 2020 \cite{jetbrains_microservices_2020}, verwenden 85\% der Befragten eine Microservice-Architektur für das Design ihrer Systeme. Diese Umfrage spiegelt die Popularität sowie die vielen Vorteile einer Microservice-Architektur (beschrieben in Kapitel \ref{ch:grundlagen:technisch:microservice_architektur}) wider. Für den Planungsassistenten bietet sich diese Art der Architektur an, da es bereits bestehende Komponenten (siehe \ref{ch:grundlagen:bestehende_komponenten}) in Form von Services gibt, welche in den Planungsassistenten einbezogen werden sollen. Des Weiteren lässt dich der Planungsassistent gut in einzelne, abgeschlossene Zuständigkeitsbereiche (business capabilities) zerlegen, was eine Aufteilung der noch zu implementierenden Funktionalität in Services möglich macht. Durch die Umsetzung als Microservices können diese Services ebenfalls in unterschiedlichen Projekten wiederverwendet werden. Im Kapitel \ref{ch:entwurf:gesammtarchitectur:Serviceaufteilung} ist die Aufteilung der Funktionalität auf Services beschrieben. Die Wahl der Technologie für die einzelnen Services ist in Kapitel \ref{ch:entwurf:gesammtarchitectur:technologiewahl} erklärt. Schließlich wird in Kapitel \ref{ch:entwurf:gesammtarchitectur:kommunikation} die Kommunikation der Services untereinander behandelt.

\subsubsection{Serviceaufteilung}
\label{ch:entwurf:gesammtarchitectur:Serviceaufteilung}
Abbildung \ref{fig:architecture_overview} zeigt die Zerlegung der Anwendung in die einzelnen Services sowie den Datenfluss zwischen den Services. Zentral in der Abbildung steht der Orchestrierungs-Service (siehe Kapitel  \ref{ch:entwurf:orchestrierungs_Service}). Er ist dafür zuständig, die anderen Services zur Erstellung eines Aktivitätsplans in der richtigen Reihenfolge mit den richtigen Daten aufzurufen und die Ergebnisse zusammen zu tragen. Er gilt somit als Hauptansprechpartner des Backends für das Frontend. Angefragt wird der Orchestrierungs-Service von der Cross-Plattform-App (siehe Kapitel \ref{ch:entwurf:cross_plattform_app}), die als Frontend des Planungsassistenten für den Nutzer fungiert. Der Nutzerpräferenz-Service (siehe 
Kapitel \ref{ch:grundlagen:bestehende_komponenten:nutzerpräferenzdienst}), der Aufbereitungs-Service (siehe Kapitel  \ref{ch:grundlagen:bestehende_komponenten:aufbereitsungs_service}) und der GATSPTW-Solver (siehe Kapitel  \ref{ch:grundlagen:bestehende_komponenten:gatsp_solver}) stellen weitere Microservices des Systems dar, die verschiedene Aufgaben von der Verwaltung von Nutzerinformationen über das Aufbereiten von Aktivitäten und Routen bis hin zur Anordnung von Aktivitäten erfüllen. Der Routing-Adapter (siehe Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter}) ermöglicht das gleichzeitige Ansprechen der verschiedenen Routing-Services auf eine einheitlich Art und Weise, ohne mit der Komplexität der einzelnen Routing-Services umgehen zu müssen.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_architecture_overview.pdf}
    \caption{Übersicht über die Komponenten des Planungsassistenten}
    \label{fig:architecture_overview}
\end{figure}

\subsubsection{Technologiewahl}
\label{ch:entwurf:gesammtarchitectur:technologiewahl}
Die Cross-Plattform-App soll mittels des Cross-Plattform-Frameworks Flutter und der Sprache Dart (mehr dazu in Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app} und \ref{ch:entwurf:cross_plattform_app}) entwickelt werden. Die Backend-Services, die in dieser Arbeit entwickelt werden, also der Orchestrierungs-Service und der Routing-Adapter sollen mittels ASP.NET \cite{microsoft_aspnet_nodate} und der Sprache C\# \cite{microsoft_c-dokumentation_nodate} umgesetzt werden. \glqq .NET [aktuelle Version 5.0] ist eine kostenlose, Cross-Plattform, Open-Source Entwicklungsplattform zum Bauen vieler verschiedener Arten von Anwendungen\grqq{} \cite{microsoft_download_nodate}. .NET besteht aus verschiedenen Werkzeugen, Programmiersprachen und Bibliotheken. Eine der enthaltenen Programmiersprachen ist C\#, eine moderne, objektorientierte und typsichere Sprache mit Java-ähnlichem Syntax \cite{microsoft_aspnet_nodate}. ASP.NET ist ein Framework, das auf .NET aufbaut, indem es spezielle Werkzeuge und Bibliotheken zum Entwickeln von Web-Apps hinzufügt. Für diese Arbeit sind vor allem die Werkzeuge und Bibliotheken zum Entwickeln von Web-APIs und dem Behandeln von Anfragen interessant. Wie .NET ist ASP.NET Open-Source und Cross-Plattform fähig \cite{microsoft_aspnet_nodate}. Das bedeutet, die resultierenden Microservices sind unter Windows, Linux und macOS lauffähig, was die nicht funktionale Anforderung \ref{NF-40} erfüllt.

\subsubsection{Inter-Service Kommunikation} 
\label{ch:entwurf:gesammtarchitectur:kommunikation}
Für die Funktionalität des Planungsassistenten ist es unablässig, dass die Services miteinander interagieren können. Dafür muss eine Form der Inter-Service Kommunikation möglich sein. Für die Interaktion zwischen Microservices werden in der Regel zwei verschiedene Arten von Kommunikationsmechanismen eingesetzt \cite{jetbrains_microservices_2020}. Anfrage-Antwort-basierte (request-response-based) Kommunikation oder Nachrichten-basierte (message-based) Kommunikation. Während Anfrage-Antwort-basierte Kommunikation auf synchrone Weise in one-to-one Form stattfindet, ist Nachrichten-basierte Kommunikation asynchron und kann gleichzeitig zwischen mehreren Akteuren laufen (one-to-many) \cite{bakshi_microservices-based_2017}. In diesem Kontext bedeutet synchrone Kommunikation, dass der Anfragesender so lange blockiert, bis er eine Antwort vom Anfrageempfänger erhalten hat. Bei der asynchronen Kommunikation wird nicht auf eine Antwort gewartet, sondern der Nachrichtensender fährt mit seiner Arbeit normal fort. Ein Beispiel für Anfrage-Antwort-basierte Kommunikation ist das HTTP basierte REST-Protokoll. Ein Beispiel für Nachrichten-basierte Kommunikation sind Message-Bus Ansätze wie RabbitMQ, die das Advanced Message Queuing Protocol verwenden \cite{bakshi_microservices-based_2017}, um Nachrichten an andere Services zu senden. Im Falle des Planungsassistenten bauen Anfragen aufeinander auf bzw. werden für die weitere Berechnung oder Nutzerinteraktion benötigt. Daher wird zu diesem Zeitpunkt keine \glqq Fire-and-Forget\grqq{} Kommunikation, wie sie bspw. von RabbitMQ unterstützt wird, benötigt, da eine Anfrage in der Regel auf eine Antwort warten muss. Deswegen sollen die Backendservices sowie die Cross-Plattform-App miteinander via REST kommunizieren. Für diesen Zweck sollen die Backendservices, die für diese Arbeit entwickelt werden, mittels APS.NET Web-API entsprechende Schnittstellen bereitstellen. Diese Designentscheidung schließt eine spätere Erweiterung des Systems durch andere Schnittstellentechnologien allerdings nicht aus. So kann Nachrichten-basierte Kommunikation zusätzlich zum Request-basierten REST genutzt werden, um über einen Message-Bus bspw. eine Benachrichtigung über Datenänderungen oder ähnliche, für andere Services relevante Events bekannt zu geben. Aber auch Request-basierte Erweiterungen bspw. in der Form von GraphQL, was bei der Anfrage eine selektive Auswahl der in der Antwort enthaltenen Felder ermöglicht, sind denkbar.\par
Neben der Kommunikationsart und dem Kommunikationsprotokoll muss auch das Format der ausgetauschten Daten festgelegt werden. Um eine gute Interoperabilität der Services zu gewährleisten, sollen alle Services JSON (JavaScript Object Notation) für den \mbox{Austausch} von Daten verwenden. Als Modell innerhalb der Services für die Serialisierung und Deserialisierung der JSON-Daten sollen zudem Data-Transfer-Objects (DTOs) verwendet werden.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_DTO.pdf}
    \caption{Data Transfer Objects (DTOs) (in Anlehnung an \cite{jackson_data_2020})}
    \label{fig:dtos}
\end{figure}
DTOs entkoppelt das externe Modell der Schnittstelle von der internen Implementierung des Domänenmodells \cite{jackson_data_2020}. Dadurch ist es möglich, Änderungen am internen Modell eines Services vorzunehmen, ohne die Schnittstelle und somit die Repräsentation des Services gegenüber anderen Services zu ändern. Abbildung \ref{fig:dtos} zeigt schematisch die Funktionsweise von DTOs. Dabei fragt ein \textit{API Client}, z.B. die Cross-Plattform-App einen \textit{Service}, z.B. den Orchestrierungs-Service via REST an. Der Service hält eine Instanz der Klasse \textit{ActivityPlan}, welche dem internen Modell angehört. Um die Anfrage des \textit{API Clients} zu beantworten, wird diese Instanz auf eine Instanz der Klasse ActivityPlanDto abgebildet (\textit{Mapping}), welche in JSON serialisiert und zur Beantwortung der Anfrage an den \textit{API Client} gesendet wird. Bei den im kompletten Kapitel \ref{ch:entwurf} vorgestellten Modellen für die Schnittstellen handelt es sich infolgedessen um DTOs und nicht zwingend um das service-interne Modell, welches davon abweichen kann. Das Suffix \glqq Dto\grqq{} wurde allerdings aus Gründen des Platzes und der Lesbarkeit weggelassen.

\subsection{Orchestrierungs-Service}
\label{ch:entwurf:orchestrierungs_Service}
Der Orchestrierungs-Service soll als Microservice implementiert werden und verfügt daher über eine eigene REST-Schnittstelle, beschrieben in Kapitel \ref{ch:entwurf:orchestrierungs_Service:schnittstelle}. Der Orchestrierungs-Service verbindet alle Komponenten des Systems. Er hat die Aufgabe eine Aktivitätsplananfrage entgegen zu nehmen, die richtigen Services in der richtigen Reihenfolge aufzurufen und die Ergebnisse zu konsolidieren. Abschließend beantwortet er die Anfrage mit einem oder mehreren Aktivitätsplänen. Die für die Beantwortung einer Anfrage nötigen Schritte und deren Ausführung zur Konstruktion der Aktivitätspläne werden in Kapitel \ref{ch:entwurf:orchestrierungs_Service:konstruktion_der_aktivitätspläne} beschrieben.

\subsubsection{Schnittstelle}
\label{ch:entwurf:orchestrierungs_Service:schnittstelle}
Die REST-Schnittstelle des Orchestrierungs-Service stellt zur Anfrage von Aktivitätsplänen den in Listing \ref{lst:os_activityPlanRequest} beschriebene Endpunkt bereit. Die an der Schnittstelle verwendeten Anfrage- und Antwort-DTOs sind in Abbildung \ref{fig:orchestration_service_dtos} abgebildet. Eine Aktivitätsplananfrage (\textit{PlanningRequest}) besteht aus dem Tag der Aktivitätspläne, einem Nutzernamen und Passwort zur Identifikation des Nutzers am Nutzerpräferenz-Service sowie einer Menge an Aktivitäten, die der Nutzer für den Tag der Aktivitätspläne beabsichtigt hat. Jede Aktivität (\textit{Activity}) besitzt einen eindeutige Guid (Globally Unique Identifier), einen Titel sowie eine Dauer. Zudem kann der Aktivität optional eine Adresse und ein Startzeitpunkt zugeordnet werden. Ist der Startzeitpunkt der Aktivität verschiebbar, handelt es sich um eine flexible Aktivität, was über das Flag \textit{fix} festgelegt werden kann.\par 
\begin{lstlisting}[caption={Endpoint für die Anfrage eines Aktivitätsplans},label={lst:os_activityPlanRequest}]
POST /activityPlan
RequestBody: {PlanningRequest}
ResponseBody: {PlanningResponse}
\end{lstlisting}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_orchestration_dtos.pdf}
    \caption{Anfrage und Antwort-DTOs für eine Aktivitätsplananfrage am Orchestrierungs Service}
    \label{fig:orchestration_service_dtos}
\end{figure}
Als Antwort (\textit{PlanningResponse}) auf eine Aktivitätsplananfrage gibt der Endpoint eine Menge an Aktivitätsplänen zurück. Ein Aktivitätsplan (\textit{ActivityPlan}) besteht aus einem eindeutigen Guid, Informationen über den Nutzer (\textit{User}), für den der Aktivitätsplan angefragt wurde, dem Tag des Aktivitätsplans sowie einer Menge an arrangierten Aktivitäten (\textit{ArrangedActivity}). Die Informationen über den Nutzer (\textit{User}) beinhalten den Nutzernamen und das Passwort aus der Anfrage und darüber hinaus die am Nutzerpräferenz-Service geladenen Präferenzen (\textit{Preferences}) des Nutzers. Der Aufbau der Präferenzen orientiert sich dabei daran, wie der Nutzerpräferenz-Service diese an der Schnittstelle repräsentiert und ist in Kapitel \ref{ch:implementierung:orchestierungs_service_user_preference_service} detailliert beschrieben. Die Heimatadresse des Nutzers wird ebenso am Nutzerpräferenz-Service abgefragt und im \textit{User} gehalten. Eine arrangierte Aktivität (\textit{ArrangedActivity}) enthält die Werte (Titel und Dauer) der ursprünglichen Aktivität mit dem Guid \textit{originalActivityGuid} aus der Anfrage, allerdings mit festgelegter Adresse sowie Startzeitpunkt für die Aktivität. Des Weiteren enthält die arrangierte Aktivität eine Startadresse (\textit{startAddress)}, von der aus die für die Aktivität gewählte Route (\textit{route}) startet. Neben dieser Route befinden sich in der arrangierten Aktivität auch noch weitere Mobilitätsoptionen (\textit{alterantiveRoutes}). Diese Mobilitätsoptionen wurden zwar nicht für diesen Aktivitätsplan als bevorzugte Route ausgewählt, sind jedoch für die Anzeige in der App von Vorteil. Der Aufbau einer Route ist im Kapitel \ref{ch:implementierung:orchestrierungs_service:model} genauer beschrieben.\par
\begin{lstlisting}[caption={Endpoint für die Abfrage von Nutzerpräferenzen},label={lst:os_userPreferenceRequest}]
 GET /preferences
RequestBody: {UserPreferenceRequest}
ResponseBody: {UserPreferenceResponse}
\end{lstlisting}
Der zweite, von der Schnittstelle des Orchestrierungs-Services bereitgestellte, Endpunkt ist in Listing \ref{lst:os_userPreferenceRequest} definiert und dient der Abfrage der Nutzerpräferenzen zur Anzeige in der App. Das Anfrage- und Antwortmodell in Form von DTOs ist ebenfalls in Abbildung \ref{fig:orchestration_service_dtos} enthalten. Auf eine Anfrage (\textit{UserPreferenceRequest}) mit Nutzername und Passwort folgt eine Antwort (\textit{UserPreferenceResponse}) mit der Heimatadresse des Nutzers sowie den verschiedenen Präferenzprofilen. Mehr Details zu den Präferenzen und Präferenzprofilen sind in Kapitel \ref{ch:implementierung:orchestierungs_service_user_preference_service} zu finden.

\subsubsection{Konstruktion der Aktivitätspläne}
\label{ch:entwurf:orchestrierungs_Service:konstruktion_der_aktivitätspläne}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_orchestration_builder.pdf}
    \caption{Builder-Muster im Orchestrierungs-Service}
    \label{fig:orchestration_service_builder}
\end{figure}
Um aus einer Anfrage mit Aktivitäten einen oder mehrere Aktivitätspläne zu erstellen, müssen mehrere Schritte durchlaufen und verschiedene Services wie der Nutzerpräferenz-Service und der Routing-Adapter aufgerufen werden. Die Ergebnisse der Serviceaufrufe bauen zum Teil aufeinander auf und müssen zusammen geführt werden, um schlussendlich Aktivitätspläne zu ergeben. Im Kapitel \ref{ch:analyse:orchestrierungs_service_anforderungen} wurde der Ablauf der Serviceaufrufe bereits erklärt. Um diesen Ablauf und das Konstruieren von Aktivitätsplänen umzusetzen, soll das Builder-Muster zum Einsatz kommen. Das Builder-Muster \glqq trennt die Konstruktion eines komplexen Objekts von seiner Repräsentation, sodass dieselben Konstruktionsprozesse unterschiedliche Repräsentationen erstellen können\grqq{} \cite{sarcar_builder_2020}. In diesem Fall ist das komplexe Objekt eine Menge an Aktivitätsplänen. Die Konstruktionsprozesse werden von den verschiedenen Schritten und Serviceaufrufen repräsentiert, welche die benötigten Daten für die Aktivitätspläne errechnen. In Abbildung \ref{fig:orchestration_service_builder} ist die Umsetzung des Builder-Musters in Form eines Aktivitätspläne-Builders zu sehen. Wie man in der Klasse \textit{ActivityPlansBuilder} sieht, hält der Builder keine Aktivitätspläne als solches sondern nur deren Teilkomponenten. Die Repräsentation innerhalb des Builders ist also getrennt von der Konstruktion der Aktivitätspläne. Für die finale Konstruktion der Aktivitätspläne in der \textit{BuildActivityPlans()} Methode ist nicht wichtig, wie die einzelnen Teilkomponenten erzeugt wurden. Die Erzeugung der Teilkomponenten erfolgt in den anderen Methoden des \textit{ActivityPlanBuilders}, welche die verschiedenen Service-Clients auf der rechten Seite in Abbildung \ref{fig:orchestration_service_builder} aufrufen, um die Daten von den Services zu erhalten. Der Builder kapselt die Komplexität der Serviceaufrufe und Konstruktion der Aktivitätspläne und ermöglicht eine einfache Verwendung im \textit{Controller} des Orchestrierungs-Services, wie in der Notiz am linken Rand der Abbildung \ref{fig:orchestration_service_builder} zu sehen. Detaillierte Informationen zu den einzelnen Services und deren Aufrufe können im Kapitel \ref{ch:implementierung:orchestrirungs_service} gefunden werden.\par
Der Vorteil des Builder-Musters, dass durch verschiedene Aufrufe der Methoden andere Repräsentationen des zu erbauenden Objekts erhalten werden können, ist in diesem Anwendungsfall nicht gegeben. Dies liegt daran, dass die geplanten Schritte zum Erstellen von Aktivitätsplänen aufeinander aufbauen und daher nicht weggelassen oder vertauscht werden können. Allerdings sind in der Zukunft zusätzliche Schritte zum Berechnen weiterer (optionaler) Infos zu einem Aktivitätsplan oder zur Filterung der Routen und Zeitinstanzen denkbar. Je nach Funktionsweise und Optionalität neuer Funktionen kann hier von der Flexibilität des Builder-Musters profitiert werden, wodurch eine gute Erweiterbarkeit geboten ist.

\subsection{Routing-Adapter}
\label{ch:entwurf:routing_adapter}
Wie auch der Orchestrierungs-Service soll der Routing-Adapter als Microservice implementiert werden und verfügt daher über eine eigene REST-Schnittstelle, beschrieben in Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter:schnittstelle}. Die Hauptaufgabe des Routing-Adapters besteht darin, eine Routinganfrage mit Mobilitätswünschen und Nutzerpräferenzen mit verschiedenen Mobilitätsoptionen in Form von Routen zu beantworten. Die Routen werden von den Routing-Services berechnet, die vom Routing-Adapter via REST angefragt werden. Dabei sind die nicht funktionalen Anforderungen \ref{NF-RA-20}, \ref{NF-RA-30} und \ref{NF-RA-40} zu beachten. Diese nicht funktionalen Anforderungen verlangen, ein generisches und konfigurierbares Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter, eine parallele Anfrage der Routing-Services zur Vermeidung von Engpässen sowie eine gute Erweiterbarkeit des Routing-Adapters um neue Routing-Services. Die Architektur zur Anbindung der verschiedenen Routing-Services ist in Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter:anbindung_routing_services} beschrieben. Der Ansatz für das generische Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter der einzelnen Routing-Services ist in Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter:mapping_nutzerpräferenzen_auf_routingparameter} erklärt.

\subsubsection{Schnittstelle}
\label{ch:entwurf:routing_adapter:schnittstelle}
Die REST-Schnittstelle des Routing-Adapters stellt drei Endpoints bereit. Der Hauptendpoint, beschrieben in Listing \ref{lst:ra_routing_request}, dient der Entgegennahme einer Routinganfrage. Die Anfrage und Antwort-DTOs einer Routinganfrage sind in Abbildung \ref{fig:routing_adapter_dtos} dargestellt. Eine Anfrage besteht dabei aus einer Menge von Mobilitätswünschen (\textit{Mobilitydemand}) sowie den Nutzerpräferenzen (\textit{Preferences}). Ein Mobilitätswunsch resultiert aus einer Aktivität mit Start, Ziel und Zeitpunkt. Als Antwort auf eine Routinganfrage erhält der Aufrufer zu jeder Aktivität eine Menge an Routen. Der Aufbau des \textit{Route} Objekts entspricht der Repräsentation einer Route aus dem Orchestrierungs-Service und ist im Kapitel \ref{ch:implementierung:orchestrierungs_service:model} genauer beschrieben.\par
\begin{lstlisting}[caption={Endpoint für eine Routinganfrage},label={lst:ra_routing_request}]
Post /routing
RequestBody: {RoutingRequest}
ResponseBody: {RoutingResponse}
\end{lstlisting}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_routing_adapter_dtos.pdf}
    \caption{Anfrage- und Antwort-DTOs für eine Routinganfrage}
    \label{fig:routing_adapter_dtos}
\end{figure}
Des Weiteren stellt die Schnittstelle den in Listing \ref{lst:ra_available_services} beschriebenen Endpoint für die Abfrage der zur Verfügung stehenden Routing-Services bereit. Als Antwort erhält der Aufrufer eine Liste an verfügbaren Routing-Services mit Name und unterstützten Modalen.\par
\begin{lstlisting}[caption={Endpoint zur Abfrage der verfügbaren Routing-Services},label={lst:ra_available_services}]
GET /routing/services
ResponseBody: {serviceNames: AvailableService[]}
\end{lstlisting}
Mit dem Namen eines Routing-Services kann man die Endpoints in Listing \ref{lst:ra_read_mapping} und \ref{lst:ra_configure_mapping} anfragen. Erstgenannter ermöglicht das Abfragen der verwendeten Default- und Spezifischen-XSLT-Dateien (wählbar via Routenparameter \textit{defaultMapping}) über die man das Mapping von Nutzerpräferenzen auf die Parameter des entsprechenden Routing-Services konfigurieren kann. Das Anpassen des Inhalts der Spezifischen-XSLT-Datei findet über den zweiten Endpoint in Listing \ref{lst:ra_configure_mapping} statt. Die Funktionsweise des Mappings ist in Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter:mapping_nutzerpräferenzen_auf_routingparameter} und der Unterschied der beiden XSLT-Dateien für einen Routing-Service in Kapitel \ref{ch:implementierung:routing_adapter:anbindung_routig_services} beschrieben.
\begin{lstlisting}[caption={Endpoint zum Auslesen von Mappings},label={lst:ra_read_mapping}]
GET /mapping/{serviceName}/{defaultMapping:bool}
RequestBody: (xslTransformation: string)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[caption={Endpoint für die Konfiguration von Mappings},label={lst:ra_configure_mapping}]
PUT /mapping/{serviceName}
RequestBody: (xslTransformation: File)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Anbindung der Routing-Services}
\label{ch:entwurf:routing_adapter:anbindung_routing_services}
Die Anbindung der Routing-Services soll auf eine Form erfolgen, die es erlaubt, das System durch weitere Routing-Services zu erweitern und somit den Einsatzbereich zu vergrößern. Routinganfragen müssen automatisch an alle geeigneten Routing-Services weitergegeben werden, die dem System zur Verfügung stehen. Außerdem muss sichergestellt werden, dass die Performance des Systems trotz mehreren Anfragen an mehrere Routing-Services möglichst nicht beeinträchtigt wird.\par
Die tatsächlichen Routing-Services sind abseits des Systems gehostet und werden via REST angefragt. Da die unterschiedlichen Routing-Services verschiedene Modelle, Parameter und Funktionsweisen besitzen, ist für die Anfrage je Routing-Service eine spezialisierte Anbindung nötig. Um innerhalb des Routing-Adapters trotzdem konsistent mit den verschiedenen Routing-Services arbeiten zu können, kommt das Adapter-Muster zum Einsatz. Das Adapter-Muster erlaubt es Klassen zusammenzuarbeiten, deren Schnittstellen eigentlich inkompatibel sind \cite{sarcar_adapter_2020}. Es gibt zwei Arten von Adaptern: Objekt-Adapter und Klassen-Adapter. Der Klassen-Adapter basiert auf dem Prinzip der Mehrfachvererbung. Mehrfachvererbung wird in C\# nicht unterstützt, kann allerdings durch das Implementieren von Schnittstellen ersetzt werden \cite{sarcar_adapter_2020}. Die Verwendung von Schnittstellen hätte zur Folge, dass in der Adapter-Klasse sowohl die Adapter-Logik als auch die Logik der Anbindung des Routing-Services implementiert werden müssten. Im Gegensatz dazu arbeitet der Objekt-Adapter mit Objektkomposition \cite{sarcar_adapter_2020}. Dies ermöglicht es, dass die Logik der Anbindung des Routing-Services separat implementiert und im Adapter über eine Referenz aufgerufen werden kann. Da die Belange Routing-Service-Anbindung und Adapter-Code durch Objektkomposition besser getrennt werden können (separation of concerns), soll für die Umsetzung im Routing-Adapter der Objekt-Adapter verwendet werden.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_routing_adapter_service_adapter.pdf}
    \caption{Adapter-Muster zum Anbinden von Routing-Services}
    \label{fig:routing_adapter_adapter_pattern}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:routing_adapter_adapter_pattern} zeigt die Umsetzung des Adapter-Musters im Routing-Adapter. Die Schnittstelle \textit{IRoutingService} stellt die Zielschnittstelle dar und ist für alle Routing-Services gleich. \textit{RoutingServiceAdapter} und \textit{RoutingClient} gehören zu einem konkreten Routing-Service und werden pro Routing-Service implementiert. Die Klasse \textit{RoutingClient} repräsentiert einen Client zum Anfragen eines konkreten Routing-Services via REST.\par
Der \mbox{\textit{RoutingClient}} verwendet für die Anfrage das konkrete Anfragemodell des Routing-Services und erhält eine Antwort im konkreten Antwortmodell des Routing-Services. Damit der \textit{RoutingClient} über die Schnittstelle \textit{IRoutingService} angesprochen werden kann, wird der \textit{RoutingServiceAdapter} verwendet. Der \textit{RoutingServiceAdapter} implementiert die Schnittstelle \textit{IRoutingService} und stellt die Methode \textit{MakeRoutingRequest} bereit. Bei einem Aufruf dieser Methode wird, nach einer entsprechenden Transformation des generellen Anfragemodells vom Typ \textit{RoutingRequest} in das konkrete Anfragemodell, die \textit{MakeRoutingRequest} Methode des \textit{RoutingClients} aufgerufen. Zudem werden im \textit{RoutingServiceAdapter} der Name des Routing-Services (\textit{ServiceName}) und die vom Routing-Service unterstützen Modale (\textit{AvailableModalities}) bereitgestellt.\par
Zusätzlich zum Adapter-Muster, das alle Routing-Services über die Schnittstelle \textit{IRoutingService} ansprechbar macht, sollen die verschiedenen Routing-Services im kompletten Routing-Adapter zur Verfügung stehen, ohne dass jeder Verwender die konkret zur Verfügung stehenden Routing-Services kennen muss. Dadurch soll sichergestellt werden, dass beim Hinzufügen eines neuen Routing-Services keine Änderungen an anderen Teilen des Routing-Adapters durchgeführt werden müssen. Um dieses Ziel zu erreichen, sollen die Prinzipien Inversion-of-Control (IoC) und Dependency-Injection (DI) zum Einsatz kommen.\par
Inversion-of-Control im Kontext von Dependency-Injection bedeutet, dass ein Objekt sich nicht selbst um die Instanziierung seiner Abhängigkeiten (dependencies) kümmert \cite{martin_clean_2008}. Die Abhängigkeiten des Objekts werden von außen über eine Schnittstelle, den Konstruktor oder entsprechende Setter in das Objekt gegeben (Injection). Dadurch wird der Kontrollfluss für die Instanziierung umgekehrt und somit das Prinzip der Inversion-of-Control erfüllt. Tatsächlich kontrolliert das Objekt nicht einmal, was für eine Abhängigkeit instanziiert wird. Es wird lediglich sichergestellt, dass das instanziierte Objekt die passende Schnittstelle bereitstellt. Das Auflösen der konkreten Abhängigkeit wird in diesem Fall von einem sogenannten DI-Container übernommen, der die verfügbaren Abhängigkeiten kennt und instanziieren kann \cite{martin_clean_2008}.\par
ASP.NET stellt seinen eigenen DI-Container bereit. In ihm können verschiedene Services registriert und anschließend via Dependency-Injection in den Konstruktor eingefügt oder direkt über den Service-Provider an anderer Stelle verwendet werden \cite{rick-anderson_dependency_2020}. Da alle Routing-Services, bzw. deren Adapter die Schnittstelle \textit{IRoutingService} implementieren, können sie alle mit dieser Schnittstelle im DI-Container registriert werden. Beim Beantworten einer Routinganfrage werden dann alle verfügbaren Services vom Typ \textit{IRoutingService} via Dependency-Injection geladen, um jeden Routing-Service anzufragen.\par
Die Anfragen an die einzelnen Routing-Services sollen möglichst parallel gestaltet werden, sodass es zu keinen Performanceeinbußen kommt. Abbildung \ref{fig:routing_adapter_parallel} zeigt die Parallelisierung in einem UML-Aktivitätsdiagramm. Im ersten Schritt wird eine Routinganfrage \mbox{entgegen} genommen und ermittelt, welche der verfügbaren Routing-Services für die benötigten Modale der Anfrage verwendet werden können. In diesem Beispiel werden zwei Routing-Services (A und B) gefunden. Im nächsten Schritt werden diese Services parallel angefragt. In jedem Service wird zunächst das Mapping der Nutzerpräferenzen aus der Routinganfrage auf die Routingparameter des Routing-Services durchgeführt. Das Mapping-Verfahren der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter ist pro Nutzer und Routing-Service für alle Mobilitätswünsche gleich, daher wird es hier vor den einzelnen Anfragen durchgeführt. Im Anschluss wird parallel für jeden Mobilitätswunsch mit Start, Ziel und Zeit eine Anfrage an den Routing-Service gestellt, um mögliche Routen zu erhalten. Im ersten Synchronisierungsschritt werden die Antworten der Routing-Services konsolidiert, bevor sie im zweiten Synchronisierungsschritt serviceübergreifend konsolidiert werden, um potenzielle Duplikate zu eliminieren. Im letzten Schritt wird die Routinganfrage mit den gefundenen Routen beantwortet.
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_routing_adapter_pralellisierung.pdf}
    \caption{Parallelisierung innerhalb einer Routinganfrage}
    \label{fig:routing_adapter_parallel}
\end{figure}

\subsubsection{Mapping von Nutzerpräferenzen auf Routingparameter}
\label{ch:entwurf:routing_adapter:mapping_nutzerpräferenzen_auf_routingparameter}
Ein wichtiger Faktor im Entwurf des Routing-Adapters ist das Mapping von Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter der einzelnen Services. Jeder Routing-Service hat eigene Routingparameter, die z. B. die maximal zu Fuß zurückzulegende Distanz oder die Fahrtgeschwindigkeit mit dem Fahrrad spezifizieren. Diese Routingparameter können bei verschiedenen Routing-Services unterschiedlich benannt sein sowie sich an unterschiedlicher Stelle und Hierarchie im Anfragemodell befinden. Für ein möglichst individualisiertes Routingergebnis müssen die Parameter aus dem Nutzerpräferenz-Service, die in der Anfrage an den Routing-Adapter übermittelt werden, pro Routing-Service auf die passenden Routingparameter abgebildet werden. Dabei soll das Mapping nicht jedes Mal neu berechnet, sondern abgespeichert und immer wieder angewendet werden. Außerdem soll das Mapping anpassbar sein, ohne Änderungen am Code vornehmen zu müssen.\par
Die Umsetzung des Mappings soll via XSLT (Extensible Stylesheet Language Transformation) erfolgen. XSLT (aktuelle Version XSLT 3.0\cite{w3c_xsl_2017}) ist eine Sprache zur Transformation von XML Dokumenten in andere XML Dokumenten \cite{w3c_xsl_1999}. XSLT ist Teil der  XSL (Extensible Stylesheet Language) Spezifikation, die neben XSLT auch noch Möglichkeiten für die Formatierung und Präsentation von XML Dokumenten bietet \cite{w3c_extensible_2006}. Ein bekannter Anwendungsfall von XSLT ist die Transformation von XML zu HTML, um XML Daten strukturiert auf Webseiten anzuzeigen. In dieser Arbeit soll XSLT für die Transformation des Anfragemodells einer Routinganfrage mit Nutzerpräferenzen in die konkreten Anfragemodelle der verschiedenen Routing-Services genutzt werden.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_routing_adapter_xslt.pdf}
    \caption{XSLT Tranformations Beispiel}
    \label{fig:routing_adapter_xslt_example}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:routing_adapter_xslt_example} zeigt eine beispielhafte Transformation, bei der das Quellmodell mit zwei Nutzerpräferenzen (\textit{MaxWalkingDistance} und \textit{BicycleSpeed}) via XSLT in das Zielmodell transformiert wird. Das Zielmodell besitzt semantisch die gleichen Parameter, allerdings weicht sowohl die Benennung als auch die Struktur im Zielmodell vom Quellmodell ab. In XSLT werden über sogenannte \textit{Templates} Teile des Quellmodells in entsprechende Teile des Zielmodells überführt. Welcher Teil des Quellmodells ausgewählt wird, wird über das \textit{match} Attribut beschreiben. Auf die jeweiligen Werte des Quellmodells kann innerhalb des Templates mittels \textit{value-of} zurückgegriffen werden. In dem Beispiel in Abbildung \ref{fig:routing_adapter_xslt_example} wird zuerst mit einem \textit{Template} durch \textit{match=\grqq{}/\grqq{}} das gesamte Quellmodell ausgewählt und anschließend mit \textit{xsl:value-of} die entsprechende Wert aus dem Zielmodell in das Quellmodell überführt. XSLT unterstützt aber auch komplexere Transformationen mit Berechnungen während der Transformation, hierarchisches Matching sowie Schleifen und Bedingungen \cite{w3c_xsl_1999}. In Kapitel \ref{ch:implementierung:routing_adapter} wird die Anwendung dieser Funktionen bei den Transformationen für die einzelnen Routing-Services genauer beschrieben.\par
Da XSLT auf dem semantisch ausdrucksstarken XML aufbaut, ist es möglich, die XSLT Transformation und somit das Mapping von Nutzerpräferenzen auf Routingparameter ohne weitere Werkzeuge zu verstehen. Dadurch wird es ebenfalls einfacher das Mapping manuell anzupassen und zu verbessern. Als standardisierte und bewährte Transformationssprache bietet XSLT aber auch den Vorteil, dass es von verschiedenen Werkzeugen zur grafischen Bearbeitung bis hin zum automatischem Schema Matching unterstützt wird. Das Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation} beschreibt die Themen Schema Matching und Werkzeuge für XSLT im Detail. Für den Entwurf ist vor allem die Möglichkeit zur Anwendung von weiterer Software zum Berechnen und Anpassen des Mappings relevant. Die erstellten XSLT Transformationen werden in Dateien gespeichert und können von dort in einen generischen Transformator eingelesen werden, welcher ein Quellobjekt in ein Zielobjekt anhand einer XSLT-Datei transformiert. Hierfür wird das Quellobjekt in XML serialisiert. Anschließend wird das XML transformiert, das resultierende XML wieder deserialisiert, um schlussendlich das Zielobjekt zu erhalten.\par
Ein weiterer Vorteil dieser Vorgehensweise ist, dass die Transformation und somit das Mapping nicht nur außerhalb des Codes, sondern sogar zur Laufzeit angepasst werden kann, indem der Inhalt der XSLT-Dateien per REST-Schnittstelle verändert wird. Dadurch besteht die Möglichkeit, mit verschiedenen Mappings zu experimentieren, ohne den Service offline zu nehmen.

\subsection{Technologiewahl für die Cross-Plattform-App}
\label{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app}
Um dem Nutzer die Interaktion mit dem Planungsassistenten zu ermöglichen, soll eine Mobile-App entwickelt werden. Mobile Endgeräte wie Smartphones haben in den letzten Jahren stark an Popularität gewonnen \cite{nawrocki_comparison_2021}. Diese große Popularität hat allerdings auch zu einer wachsenden Heterogenität bei den Endgeräten sowie den dazugehörigen Plattformen geführt. Heute geht es dabei vor allem um die Plattformen Android und iOS. \cite{biorn-hansen_empirical_2020}.\par
In der klassischen, nativen Appentwicklung wird pro Plattform eine separate App entwickelt, um auf jeder der Plattformen eine möglichst gute Performance und Userexperience zu erreichen \cite{xanthopoulos_comparative_2013}. Diesen Vorteilen entgegen steht die Tatsache, dass man dieselbe \mbox{Funktionalität} für jede Plattform separat implementieren muss, was Aufwand und Kosten erhöht. Um dieses Problem zu lösen, wurden verschiedene Cross-Plattform-Technologien und Ansätze entwickelt \cite{stender_cross-platform_2020}. Obwohl das große Ziel der mobilen Cross-Plattform- Entwicklung darin besteht, native Performance bei geteilter Codebasis zu erreichen, reicht die Performance von Cross-Plattform-Apps meist nicht an die native Alternative heran \cite{nawrocki_comparison_2021}. Da Cross-Plattform-Ansätze jedoch trotzdem gerade für die schnelle Entwicklung und das Prototyping große Vorteile bieten, wird in der Literatur oft empfohlen, nur für komplexe oder performancekritische Anwendungen auf native Entwicklung zurückzugreifen \cite{stender_cross-platform_2020}. Aufgrund dessen, dass es sich bei der App für den Planungsassistenten um einen Prototypen mit überschaubarer Funktionalität handelt, überwiegen die Vorteile der Cross-Plattform-Entwicklung hier eindeutig. In Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app:arten_von_cross-plattform_technolgoien} werden die verschiedenen Ansätze zur Cross-Plattform-Entwicklung vorgestellt. Anschließend werden in Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app:react_native_und_flutter} zwei der populärsten Frameworks vorgestellt und schließlich in Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app:technologie_für_cross_plattform_app} die Auswahl der Technologie für die Cross-Plattform-App erklärt.

\subsubsection{Arten von Cross-Plattform-Technologien}
\label{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app:arten_von_cross-plattform_technolgoien}
Die Entscheidung für eine Cross-Plattform-Lösung ist allerdings nur ein erster Schritt bei der Wahl der Technologie für die Cross-Plattform-App des Planungsassistenten. Man unterscheidet bei Cross-Plattform-Ansätzen in der Regel zwischen Web-Apps, hybriden Apps, Interpreter-basierten Apps und Compiler-basierten Apps \cite{biorn-hansen_empirical_2020, xanthopoulos_comparative_2013, fentaw_cross_2020}.\par
Web-Apps laufen in einem Browser und basieren auf plattformunabhängiger Web- Technologie wie HTML, CSS und JavaScript. Web-Apps werden nicht auf dem Gerät installiert, sondern müssen bei jedem Zugriff aus dem Web heruntergeladen werden \cite{xanthopoulos_comparative_2013}. Obwohl die APIs der modernen Web-Entwicklung Zugriff auf verschiedene Gerätefunktionen wie bspw. den Standort erlauben, sind die verfügbaren Optionen immer noch eingeschränkt \cite{biorn-hansen_empirical_2020}. Mit dem Aufkommen von Progressive-Web-Apps (PWAs) wurde die Offlinefähigkeit von Web-Apps erheblich verbessert. Durch einen sogenannten Service Worker können PWAs dem Homescreen eines Smartphones oder dem Desktop hinzugefügt werden, ohne sie tatsächlich zu installieren. Von dort können PWAs auch ohne Internetzugang auf Speicher und Geräte-APIs des Browsers zugreifen \cite{rieger_towards_2019}. Trotz den Verbesserungen durch PWAs ist der Zugriff auf Gerätefunktionen immer noch auf die durch den Browser erreichbare Funktionalität begrenzt \cite{biorn-hansen_empirical_2020}.\par
Hybride Apps stellen eine Möglichkeit der Kombination von nativen Apps und Web Technologie dar. Dabei werden Web-Technologien innerhalb eines nativ eingebetteten Browserfensters bzw. Web-Containers (UIWebView bzw. WebView) verwendet. Dieses Vorgehen ermöglicht es, hybride Apps aus dem Appstore herunterzuladen, auf dem Gerät zu installieren und sie offline zu verwenden, wie es auch für native Apps üblich ist \cite{biorn-hansen_empirical_2020}.\linebreak Dadurch besteht für die Apps die Möglichkeit, durch spezielle APIs des Web-Containers auf umfangreichere plattformspezifische Funktionen zuzugreifen als es aus einer reinen Web-App möglich ist. Ein Beispiel für ein solches hybrides Framework ist Adobe PhoneGab \cite{adobe_phonegap_nodate}. Trotz der Vorteile der Vereinigung von nativer und Web-Technologie haben hybride Apps oft Performance Probleme, da sämtliche Funktionalität und Kommunikation über den Web-Container laufen muss \cite{fentaw_cross_2020}.\par
Interpreter-basierte Frameworks verwenden meist Programmiersprachen wie JavaScript, die zur Laufzeit zu äquivalentem plattformnativem Code interpretiert werden, um native UI Elemente zu verwenden \cite{fentaw_cross_2020}. Mittels verschiedener Plug-in-basierter Brücken (bridges) können plattformspezifische Funktionen aufgerufen werden. Die Implementierung der Logik erfolgt also in einer gemeinsamen Codebasis, welche zur Laufzeit interpretiert wird, um die passenden nativen Funktionen aufzurufen \cite{biorn-hansen_empirical_2020}. Dieses Vorgehen hat den Vorteil, dass Performance und Aussehen der App durch Verwendung der nativen Komponenten wesentlich näher an einer nativen App liegen, als es bspw. bei einem hybriden Ansatz der Fall ist. Auf der anderen Seite geht durch die Interpretation und Konvertierung des Codes zur Laufzeit wieder Performance verloren \cite{fentaw_cross_2020}. Ein Beispiel für ein Interpreter-basiertes Framework ist React Native \cite{facebook_react_nodate}.\par
Bei Compiler-basierten Frameworks wird die geteilte Codebasis in Plattform spezifischen nativen Code kompiliert. Dieser Vorgang wird auch Cross- oder Trans-Kompilierung genannt \cite{biorn-hansen_empirical_2020}. Durch die komplette Übersetzung der Codebasis in nativen, plattformspezifischen Code können alle nativen UI Elemente und APIs verwendet werden. Infolgedessen liegt die resultierende App bezüglich Aussehens und Performance sehr nahe an einer nativ implementierten App. Es kann allerdings vorkommen, dass der vom Cross-Compiler generierte Code weiter konfiguriert oder nachbearbeitet werden muss, um den vollen Nutzen aus plattformspezifischen Funktionen zu ziehen \cite{fentaw_cross_2020}. Ein Beispiel für ein Compiler-basiertes Framework ist Flutter \cite{google_flutter_nodate}.\par
Die oben beschriebenen Cross-Plattform-Ansätze haben eine große Zahl verschiedener Frameworks hervorgebracht, welche in dieser Arbeit nicht alle im Detail behandelt werden können. Im Folgenden werden die zwei populärsten State of the Art Cross-Plattform-Frameworks React Native und Flutter genauer betrachtet und gegeneinander abgewogen.

\subsubsection{React Native und Flutter}
\label{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app:react_native_und_flutter}
React Native \cite{facebook_react_nodate} und Flutter \cite{google_flutter_nodate} sind zwei State of the Art Open-Source Frameworks für die mobile Cross-Plattform-Entwicklung. Laut der Stack Overflow Annual Developer Survey von 2021 \cite{stackoverflow_stack_2021} sind sie zum Zeitpunkt dieser Arbeit die populärsten Cross-Plattform-Frameworks auf dem Markt. Beide Frameworks kapseln Daten und Logik in hierarchisch angeordnete Komponenten (Components bzw. Widgets) und folgen dem \mbox{Reactive} \mbox{Programming} Paradigm. Das bedeutet, wenn sich der Zustand (State) einer Komponente ändert, wird die betroffene Komponente neu gerendert (rerender), was ein Update der von dieser Komponente dargestellten Teile der Nutzeroberfläche (UI) zur Folge hat \cite{jagiello_performance_2019}.\par
React Native wird von Facebook entwickelt und wurde 2015 veröffentlicht. Mittels React Native lassen sich Apps für Android und iOS entwickeln, via verschiedener Pakete können diese auch im Web oder auf dem Desktop verwendet werden. Wie der Name bereits vermuten lässt, basiert React Native auf der populären Bibliothek ReactJS aus dem Web-Umfeld. Während die Entwicklung weiterhin via JavaScript und JSX (eine Sprache, um XML bzw. HTML in JavaScript einzubetten) erfolgt, werden über sogenannte Bridges native Plattformfunktionen und APIs angesprochen \cite{majchrzak_comprehensive_2017}. Dadurch werden zur Laufzeit die in JSX deklarierten UI-Elemente in ihre nativen Äquivalente übersetzt, wohingegen die Logik weiterhin in JavaScript ausgeführt wird. Die Kommunikation zwischen nativen Komponenten (Components) und JavaScript Logik läuft über die genannten Bridges \cite{jagiello_performance_2019}.\par
Das von Google entwickelte Flutter wurde 2019 veröffentlich. Flutter unterstützt die Cross-Plattform-Entwicklung von Android, iOS, Web und Desktop Anwendungen. Die Entwicklung innerhalb von Flutter erfolgt mittels der Sprache Dart, welche ebenfalls von Google entwickelt wurde. Bei Flutter handelt es sich um ein Compiler-basiertes Framework. Im Gegensatz zu React Native und den meisten anderen Cross-Plattform-Frameworks verwendet Flutter jedoch keine nativen UI-Elemente, sondern eine eigene Rendering-Engine \cite{nawrocki_comparison_2021}. Die Komponenten, genannt Widgets, aus denen Flutter Apps bestehen, werden von der Rendering-Engine im gewünschten Stil angezeigt. Die Skia-Graphics Engine ist in der Lage, Aussehen und Verhalten nativer UI-Elemente nachzubilden, ermöglicht aber auch die Verwendung von Komponenten im Material-Design \cite{biorn-hansen_empirical_2020}. Material ist ein von Google entwickeltes System an Designrichtlinien und Komponenten mit dem Ziel der Entwicklung nutzerfreundlicher Oberflächen \cite{google_material_nodate}. Die Logik wird in Flutter in Dart implementierte und vom Cross-Compiler in nativen Code übersetzt \cite{jagiello_performance_2019}.

\subsubsection{Abwägung für die Cross-Plattform-App}
\label{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app:technologie_für_cross_plattform_app}
Flutter und React Native stellen ähnliche Funktionalitäten bereit und besitzen eine wachsende, aktive Community. Für jedes der Frameworks gibt es eine Vielzahl an Werkzeugen und Paketen. Während beide Frameworks gute Performance Bewertungen erhalten, kommen sie nicht an die Performance einer nativ entwickelten App heran \cite{nawrocki_comparison_2021}. Vergleicht man die Performance der beiden Frameworks, variieren die Vorteile je nach verwendeter Metrik (Startzeit, RAM Verbrauch, CPU Auslastung etc.) \cite{stender_cross-platform_2020}. Alles in allem wird die Performance von Flutter der von React Native meist als leicht überlegen beschrieben \cite{stender_cross-platform_2020, nawrocki_comparison_2021}.\par\clearpage
Neben der Performance ist die Entwicklungserfahrung ein wichtiger Faktor für ein Cross-Plattform-Framework. Beide Frameworks besitzen eine ausführliche Anleitung zur Installation und Aufsetzen der Entwicklungsumgebung \cite{google_flutter_nodate, facebook_react_nodate}. Sowohl Flutter (pub) als auch React Native (npm) stellen Paketmanager zur Verfügung, die das Installieren und Verwalten von Abhängigkeiten vereinfachen. In der Literatur wird das Ökosystem von Flutter als überlegen beschrieben \cite{nawrocki_comparison_2021}. Diese Beobachtungen sind jedoch stark abhängig von den getesteten Paketen und können daher variieren. Beide Frameworks bieten die Möglichkeit von zustandserhaltendem Hot-Reload, was die Entwicklung erleichtert und wesentlich beschleunigt \cite{nawrocki_comparison_2021}. Hot-Reload beschreibt die Fähigkeit nach Änderungen am Code die Anwendung neu zu laden, ohne den Prozess neu zu starten oder den vorherigen Zustand (bspw. die momentan angezeigten Daten in einer Liste) zu verlieren. In der Stackoverflow Developer Survey von 2021 zeigt sich, dass React Native immer noch populärer ist (14,15\% React Native - 13,55\% Flutter), wobei Flutter stark aufgeholt hat \cite{stackoverflow_stack_2021}. Beide Frameworks sind bei ihren Nutzern beliebt (58,05\% React Native - 68,17\% Flutter) mit einem kleinen Vorteil für Flutter, was auf eine etwas bessere Entwicklungserfahrung schließen lässt \cite{stackoverflow_stack_2021-1}. \par
Alles in allem lässt sich sagen, dass sowohl Flutter als auch React Native sehr gute Frameworks mit Vor- und Nachteilen gegenüber dem jeweils anderen sind. Welches Framework für die Entwicklung einer Cross-Plattform-App besser geeignet ist, kommt auf den Anwendungsfall und die benötigten Features an. Für die Cross-Plattform-App des Planungsassistenten werden außer dem Speicher keine plattformspezifischen Funktionen benötigt. Ebenso handelt es sich um eine prototypische Anwendung, was den Performanceunterschied zwischen den Frameworks vernachlässigbar macht. Beide Frameworks sind geeignet für eine schnelle prototypische Entwicklung. Der ausschlaggebende Faktor für die Wahl des Frameworks für die Umsetzung der Cross-Plattform-App war die Anzeige der Routen eines Aktivitätsplans auf einer Karte. Beide Frameworks empfehlen dafür zu installierende Pakete (React Native: react-native-maps \cite{react-native-maps_react-native-maps_2015}, Flutter: flutter\_map \cite{jhon_flutter_map_2021}). Da in dieser Arbeit vor allem Open-Source Technologie zum Einsatz kommen soll, wird OpenStreetMap als Kartendienst verwendet. Im Fall von react-native-maps wird trotzdem ein GoogleMaps API-Key benötigt, um das Paket zu verwenden, wohingegen flutter\_maps keine derartigen Einschränkungen hat. Daher ist die Wahl für die Technologie der Cross-Plattform-App des Planungsassistenten schließlich auf Flutter gefallen.


\subsection{Cross-Plattform-App}
\label{ch:entwurf:cross_plattform_app}
Die Cross-Plattform-App ermöglicht dem Nutzer die Interaktion mit dem System und soll als Mobile-App umgesetzt werden. Wie der Name impliziert, wird die App mittels Cross-Plattform-Technologie umgesetzt, sodass sie \ref{NF-CPA-10} erfüllt und auf den Plattformen Android und iOS lauffähig ist. Für diesen Zweck soll das Cross-Plattform-Framework Flutter \cite{google_flutter_nodate} zum Einsatz kommen. Flutter ist ein von Google entwickeltes state-of-the-art Cross-Compiler-basiertes Framework. In Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app} werden verschiedene Arten von Cross-Plattform-Technologie beschrieben sowie die Entscheidung für Flutter erläutert.\par
Die Cross-Plattform-App soll aus mehreren Seiten (Screens) aufgebaut werden, um die in Kapitel \ref{appendix:detailierte_anforderungen:cross_plattform_app} beschriebenen Funktionalitäten bereitzustellen. Kapitel \ref{ch:entwurf:cross_plattform_app:navigation} stellt die geplanten Screens der App sowie die Navigation zwischen den Screens vor. Da der Nutzer die Möglichkeit haben soll, Aktivitäten und Aktivitätspläne lokal auf dem Gerät zu speichern muss eine Art der Datenhaltung implementiert werden, welche in Kapitel \ref{ch:entwurf:cross_plattform_app:datenhaltung} beschrieben ist.

\subsubsection{Navigation in der Cross-Plattform-App}
\label{ch:entwurf:cross_plattform_app:navigation}
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_cross_plattform_navigation.pdf}
    \caption{Navigation in der Cross-Plattform-App}
    \label{fig:cross_plattform_app_navigation}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:cross_plattform_app_navigation} stellt die Seiten und die Navigation zwischen den Seiten in der Cross-Plattform-App dar. Jede Seite ist ein eigenes Widget (so werden Komponenten in Flutter genannt) und besteht ihrerseits wieder aus mehreren Widgets wie bspw. Knöpfen, Karten und Filtern. Die App besteht aus fünf Hauptseiten. Die \textit{Tagesübersicht} gibt dem Nutzer eine Übersicht über den heutigen Aktivitätsplan. Die Seite \textit{Aktivitätspläne erstellen} ermöglicht es dem Nutzer Aktivitäten anzulegen. Anschließend werden über den in Listing \ref{lst:os_activityPlanRequest} beschriebenen Endpoint am Orchestrierungs-Service Aktivitätspläne für diese Aktivitäten angefragt und dem Nutzer angezeigt. In der App gespeicherte Aktivitätspläne können über die \textit{Gespeicherte Aktivitätspläne} Seite eingesehen werden. Auf der \textit{Präferenzen} Seite kann der Nutzer seine Nutzerpräferenzen, welche vom Nutzerpräferenz-Service verwaltet werden einsehen. Zudem gibt es eine \textit{Einstellungen} Seite auf der bspw. der lokale Speicher (Localstorage) der App geleert werden kann.\par
Wie in Abbildung  \ref{fig:cross_plattform_app_navigation} zu sehen, kann der Nutzer zwischen den fünf fett gedruckten Hauptseiten in der obersten Reihe beliebig navigieren. Diese Navigation soll über ein klassisches Navigationsmenü an der linken Seite (SideNav) erfolgen. Auf einigen Seiten, z. B. der \textit{Gespeichterte Aktivitätspläne} Seite, ist es möglich weiter in eine Hierarchische- oder Stacknavigation zu wechseln. Diese hierarchische Art der Navigation erkennt man in Abbildung  \ref{fig:cross_plattform_app_navigation} daran, dass die Hauptseite mit weiteren Seiten unterhalb verbunden ist. Die Seiten folgen dabei dem Master-Detail Prinzip. Das bedeutet, dass der Nutzer durch das Berühren eines Elements auf einer Seite weiter oben in der Navigationshierarchie Details zu dieser Seite angezeigt bekommt. So kann man bspw. von der \textit{Gespeicherte Aktivitätspläne} Seite zur \textit{Aktivitätsplan-Details} Seite und von dort aus auf die \textit{Arrangierte-Aktivität-Details} Seite navigieren. Die Navigation wird durch das Berühren eines Aktivitätplans, um zur \textit{Aktivitätsplan-Details} Seite zu navigieren, bzw. einer Aktivität, um auf die \textit{Arrangierte-Aktivität-Details} Seite zu navigieren ausgelöst. Die Rücknavigation ist nicht mehr via SideNav möglich sondern erfolgt, wie für Stacknavigationen üblich, über die Zurück-Taste bzw. den Zurück-Knopf. Möchte der Nutzer also von der \textit{Arrangierte-Aktivität-Details} zur \textit{Präferenzen} Seite navigieren, muss er zwei mal den Zurück-Knopf betätigen, um wieder auf die \textit{Gespeicherte Aktivitäspläne} Seite zu kommen und von dort via SideNav zur \textit{Präferenzen} Seite navigieren.

\subsubsection{Datenhaltung in der Cross-Plattform-App}
\label{ch:entwurf:cross_plattform_app:datenhaltung}
In der Cross-Plattform-App sollen sowohl berechnete Aktivitätspläne als auch Name und Passwort des Nutzers lokal auf dem Gerät gespeichert werden und für den Nutzer in der App abrufbar sein. In Flutter wird bei der Zustandshaltung zwischen dem sogenannten Appzustand (App State) und dem flüchtigen Zustand (Ephemeral State) unterschieden \cite{google_differentiate_nodate}. Während der Appzustand meist von mehreren oder
allen Widgets verwendet wird, ist der flüchtige Zustand auf ein Widget beschränkt. Im Falle der Cross-Plattform-App sind gespeicherte Aktivitätspläne ein Beispiel für Daten, die im Appzustand liegen, wohingegen der Wert eines Eingabefeldes beim Erstellen einer Aktivität Teil des flüchtigen Zustands der \textit{Aktivität erstellen} Seite ist. Die Datenhaltung der Cross-Plattform-App muss es also ermöglichen, Daten vom lokalen Gerätespeicher in den Appzustand zu laden und Daten aus dem Appzustand im lokalen Gerätespeicher abzuspeichern.\par
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/04_cross_plattform_app_storage.pdf}
    \caption{Datenhaltung in der Cross-Plattform-App}
    \label{fig:cross_plattform_app_storage}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:cross_plattform_app_storage} zeigt schematisch den Datenfluss in der Cross-Plattform-App. Alle Seiten der App, rechts als \textit{Application} zusammengefasst, verwenden zwei Provider. Der \textit{UserProvider} und der \textit{ActivityPlanProvider} werden im globalen Kontext der App, also dem Appzustand gehalten und können von dort von jedem Teil der App aufgerufen und \mbox{verwendet} werden. Die Provider stellen der App die Daten in Form von Aktivitäten und Aktivitätsplänen zur Verfügung. Außerdem definieren sie Methoden zum Hinzufügen und Löschen von Aktivitätsplänen bzw. der Verwaltung der Nutzerdaten. Über die \textit{StorageAdapter} können die Provider Daten im lokalen Gerätespeicher schreiben und lesen. Der
Ausdruck lokaler Gerätespeicher beschreibt hierbei vor allem, dass die Daten auf dem
Gerät und nicht z. B. auf einem Server abgespeichert werden sollen. Im ersten Schritt soll als Umsetzung dieses Kriteriums, der Key-Value basierte \textit{LocalStorage} als Speichertechnologie verwendet werden. Allerdings ist die zugrunde liegende Speichertechnologie durch Austauschen der \textit{StorageAdapters} änderbar. So wäre bei einer Weiterentwicklung der App die Verwendung einer SQL light Datenbank denkbar, um besser mit großen Datenmengen umgehen zu können. Die beiden Provider verfügen über getrennte \textit{StorageAdapter} damit auch eine Entkopplung der Speichertechnologien zwischen den beiden Providern möglich bleibt. Dies hat vor allem den Hintergrund, dass nutzerbezogene Daten, wie bspw. das Passwort in einem separaten, gesicherten Speicher gehalten werden sollten, der nicht von anderen Apps ausgelesen werden kann. Da es sich bei der Cross-Plattform-App in dieser Arbeit um eine prototypische Implementierung handelt, werden allerdings alle Daten im \textit{LocalStorage} abgelegt.\par
Um die Performance der App möglichst gut von der verwendeten Speichertechnologie zu entkoppeln, sollen die Provider eine In-Memory Kopie der geladenen Daten halten und pflegen. Das bedeutet, dass Änderungen an den Daten zuerst an der In-Memory Version vorgenommen werden. Anschließend erfolgt das Zurückschreiben der Daten über den \textit{StorageAdapter} in den \textit{LocalStorage} im Hintergrund. Wird bspw. ein neuer Aktivitätsplan angelegt, so wird dieser in die Liste der Aktivitätspläne im \textit{ActivityPlanProvider}, also die In-Memory Kopie der Daten, gespeichert. Über \textit{ActivityPlanProvider} sind die Daten dann wiederum aus dem oben beschriebenen Appzustand für die verschiedenen Seiten abrufbar, sodass diese ihre UI aktualisieren und die neue Version der Daten anzeigen können. Erst danach wird der neue Aktivitätsplan auch an den StorageAdapter und von dort in den LocalStorage übergeben. Die konkrete Umsetzung dieses Mechanismusses in der Cross-Plattform-App ist in Kapitel \ref{ch:implementierung:cross_plattform_app:datenhaltung} beschrieben.